=====================================================================================
作品名	 : Particle
ジャンル : エフェクト作成ツール
制作者	 : 東北電子専門学校 ゲームエンジニア科 ３年 大久　玲乃音
=====================================================================================

1.作品紹介
	
	1 - 1. 概要
		・DirectXのポイントスプライトを使ったエフェクト作成ツールです
		・授業で制作し、改良を加えた自作のフレームワークをもとに作成しました。
		　※BouncingBallを作成したフレームワークに以下のファイルを追加し作成しました
			particle.h
			particle.cpp
			ConstParticleData.h
		・ダイアログとメインウィンドウが出力され、ダイアログの項目をいじると、メインウィンドウのパーティクルに反映されます
		・作成した理由は以下の二つです
			1. 遊んだことのあるゲームで初めて見た時感動したエフェクトが、パーティクルを使って作られたと知り自分でも作りたいと思ったため。
			2. ゲームプログラマーの募集要項に「描画関係の処理を理解していること」と記載されている企業が何社かあり、
			　 描画関係の知識、理解を深めるための勉強として作成。


	1 - 2. 操作説明
		
		[ダイアログの項目について]
		▼サイズ : パーティクルのサイズ
		▼速度   : パーティクルの移動速度
		▼個数   : パーティクルを描画する個数
		▼1Fあたりの生成数 : 1フレーム同時に生成するパーティクルの数
		▼画面クリア時間   : DirectXのClear関数を呼ぶまでの時間	(フレーム単位)
		　※「 0 」にすると毎フレームclearが呼ばれる
		▼抵抗   : 移動ベクトルの減衰率 (数値が高いほど速度が遅くなる)
		　※最低値は「 1 」
		


		<パーティクルの色>
		▼設定方法 : パーティクルの色を入力して決めるかランダムで設定するか
		│
		└─▼入力値 : 入力値グループ内の赤,緑,青,透明度のエディットボックスか,
　		　　│	　　　 スピンコントロールを使って設定した値にパーティクルの色を変更する
　		　　│
		　　▼ランダム : 赤,緑,青の値を0から255の中からランダムで設定する
　		　　│		 ※透明度は255固定
　		　　│
　　		　　▼範囲ランダム : ランダムの範囲グループ内の赤,緑,青,透明度のエディットボックスか,
				     スピンコントロールを使ってパーティクルの色のランダム値を設定する



		▼背景色 : 背景の色変更

		▼軌道 : パーティクルの軌道を設定
		│
		└─▼拡散 : 画面中央から画面の外側に向かって拡散するように移動
　		　　│
		　　▼収縮 : 画面の外側から中央に向かって集まるように移動

		▼アルファブレンド : パーティクル同士が重なった場合のアルファ値の合成方法を設定
		│
		└─▼加算 : 加算合成 (パーティクル同士が重なった部分は白に近い色になる)
　		　　│
		　　▼乗算 : 乗算合成 (パーティクル同士が重なりアルファ値が低いパーティクルが上になった時、
					下にあるパーティクルの色が透けて見える)

		▼Zバッファ書込 : Zバッファに値を書き込むかどうか
		│		　物体が手前にあるのか、奥にあるのかを判定するためのもの
		└─▼ON : Zバッファに値を書き込む
　		　　│　　 前後関係をはっきりさせることができる
　		　　│　　 カメラからパーティクルまでの距離をソートするため処理が重たい
　		　　│
		　　▼OFF : Zバッファに値を書き込まない
　		　　 　     前後関係がはっきりしない
　		　　      ソートを行わないため処理は早い


		▼形(テクスチャ) : 適用したいテクスチャを設定, パーティクルの形が変わる

		▼目的地 : パーティクルの目標地点を変更
			　 軌道が拡散の場合は生成位置, 収縮の場合はパーティクルの集まる位置が変更
			
		▼生成方向 : パーティクルの生成方向ベクトルを変更

		▼回転軸   : 回転させるときの軸を設定
		│
		└─▼ON : 回転させる
　		　　│
		　　▼OFF : 回転させない

		▼拡散度 : 軌道が拡散の時に拡散させる角度を設定
			　 ※「 0 以下」か「360以上」の場合は360が代入される
			


	1 - 3. アピールポイント
		・合同企業説明会のセミナーを聞いてパーティクルの存在を知り、楽しそう！やってみたい！と思い資料やサンプルソースを探して一から組みました。
		・Direct3Dクラスでの描画関係の処理は、授業でも詳しくは触れられなかったので本やwebの資料を見て位置から勉強しました。
		　< 重点的に勉強した項目 >
			・固定パイプラインの機能
			・色の合成(主にアルファブレンド)
			・シェーダーと固定パイプラインの使い分け
			・Direct3DのClear関数やDrawPrimitive関数など描画関係の関数の引数を変えた時どのように描画されるかの検証


		・パーティクルのアニメーション部分の3次元極座標変換や、パーティクルを生成する方向を制御するための行列生成など、
		　行列を使った計算を本や資料を見ながら実装し理解が浅かった行列を使った計算について勉強しました。
		・パーティクルの描画個数を増やしても処理が重たくならないようソート処理はクイックソートを実装し、
		　目標としていた10万個のパーティクルを描画してもスタックオーバーフローが起こらないように再帰しない形で実装しました。
		・ダイアログのエディットボックス内には数値以外の値が入らないようにダイアログのプロパティを変更しました。
		・ダイアログのエディットボックスに範囲外の値が入った時、プログラム側では最大 or 最小に合わせるような処理を実装しました。
		・ダイアログで扱う値は整数値のみとして扱いやすくし、ランダム値を少数第一位までの値にしてパーティクルの位置がばらけるようにしました。
		・アニメーションをループ再生させるために、パーティクルごとに生成されてから経過した時間を計測し一定時間経過したところで位置をリセットするようにしています。
		・タイトルバーにFPSを表示し、いつでもフレームレートを確認できるようにしています。



２.開発環境


	２−１．ハードウェア仕様
		マシン名: E0403-40
		OS	: Microsoft Windows 10
		CPU	: Intel(R) Core(TM) i7-6700 @ 3.40GHz 3.41Ghz
		メモリ	: 16.0GB
		グラフィックボード:NVIDIA GetForce GTX 980 Ti


	２−２．ソフトウェア仕様
		開発環境： Microsoft Visual Studio 2017
		開発言語： C++


	２−３．制作時間
		約2ヶ月	


	２−４．今後の改善点
		・ファイルへの書き出し、読み込みを実装して他のゲーム読み込んで使用できるようにする
		・テクスチャやアニメーションの種類を増やし、雷、炎、煙などのエフェクトを再現できるようにする
		・シェーダーと合わせてピクセル単位で色を変えたり、テクスチャの合成などの技術を試す
		・物理演算、当たり判定を組み合わせて、パーティクル同士が衝突したときの反射の処理などを追加
		・全体的な処理の効率化と高速化
		・ループ用アニメーションと非ループ用アニメーションを用意していて、現在はループ用アニメーションに力を入れていたため、
		　非ループ用アニメーションとの切り替えをダイアログからできるようにする